\chapter{Projektmanagement}
In diesem Kapitel werden alle in der Grundstruktur der Diplomarbeit nicht behandelten Aspekte der Projektplanung erläutert. Dazu gehören die Finanzplanung und dementsprechende Sponsorensuche und die Kommunikation im Team. 
\section{Finanzplanung}
Ausreichend liquide Mittel sind Voraussetzung für die erfolgreiche Durchführung der Diplomarbeit. Um diese Voraussetzung zu erfüllen wurde mithilfe einer Broschüre der Diplomarbeit nach Sponsoren gesucht. Im Rahmen dieser Sponsorensuche haben sich 3 Sponsoren gefunden die das Projekt mit insgesamt € 862.54 finanziell unterstützen. Weitere großzügige Sponsoren unterstützten das Projekt mit Materialien und Dienstleistungen und senkten so die Gesamtkosten. Folgende Ausgaben wurden im Rahmen der Diplomarbeit getätigt:

\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	\textbf{Beschreibung} & \textbf{Kosten} & \textbf{Übernommen von} \\
	\hline
	RTL-SDR Blog V3 USB Dongle with Dipole Antenna Kit &  € 69,54  & Jakob Metzler \\
	\hline
	Raspberry Pi 4 8GB &  € 93,00  & Jakob Metzler \\
	\hline
	Yeasu G5500 Antenna Rotator &  € 750,00  & Gabriel Ritter \\
	\hline
	Gehäuse für Arduino &  € 13,33  & Jakob Metzler \\
	\hline
	Gehäuse für Raspberry Pi 4 &  € 14,11  & Jakob Metzler \\
	\hline
	Arduino für Steuereinheit Rotator &  € 9,88  & Jakob Metzler \\
	\hline
	PCB für Steuereinheit Rotator &  € 3,92  & Jakob Metzler \\
	\hline
	Crimpzange + Stecker &  € 26,21  & Jakob Metzler \\
	\hline
	RF Power Splitter 50 Ohm &  € 5,23  & Jakob Metzler \\
	\hline
	SMA-Connector Male-Male 5 Stück &  € 14,11  & Jakob Metzler \\
	\hline
	Rohrhalter UV-beständig 50 Stk. &  € 50,59  & Gabriel Ritter \\
	\hline
	PVC Rohr UV-beständig 4m &  € 27,38  & Gabriel Ritter \\
	\hline
	Kunststoffschrauben M6x15mm 50 Stück &  € 9,65  & Jakob Metzler \\
	\hline
	Kunststoffmuttern M10 100 Stück &  € 14,82  & Jakob Metzler \\
	\hline
	Kunststoffschrauben M6x20mm 50 Stück &  € 10,38  & Jakob Metzler \\
	\hline
	Kunststoffschrauben M6x20mm 50 Stück &  € 7,88  & Jakob Metzler \\
	\hline
	Wilkinson-Combiner Bauteile &  € 27,52  & Jakob Metzler \\
	\hline
	SMA-Leitplattenbuchse &  € 6,00  & Jakob Metzler \\
	\hhline{|===|}
	\textbf{Insgesamt} & \multicolumn{2}{c|}{€ 1.164,01} \\
	\hline
\end{tabular}

Die Kosten die somit nicht durch die Sponsorings gedeckt wurden betragen \textbf{€ 301,47} und wurden vom Projektteam übernommen. 

\section{Kommunikation}
Die Kommunikation in einem Team nimmt starken Einfluss auf dessen Effizienz. Um diese Effizienz zu bewahren, wurden innerhalb des Teams regelmäßige Gespräche geführt, um auf dem neuesten Stand zu bleiben und sich über Probleme auszutauschen. Diese Gespräche haben sich als sehr nützlich erwiesen und fanden in den meisten Fällen während der 45-minütigen Hin- und Rückfahrt zur Schule statt. 